.. =======================================================
   Введение в систему виртуализации на базе контейнера LXC
   =======================================================

.. Кратко о сути контейнеров LXC
.. -----------------------------

.. К настоящему моменту, действующими пространствами имен являются:
.. - pid – пространство имен идентификаторов процессов
.. - mount – пространство имен смонтированных файловых систем
.. - network – позволяет создавать изолированные сетевые стеки внутри контейнеров
.. - utsname – обеспечивает изоляцию структуры utsname. В первую очередь используется для установки разных hostname
.. - ipc – пространство имен SysV IPC. Разделяемая память, семафоры и очереди сообщению будут иметь разные id.
.. - user – пространство имен uid/gid

.. Изначально все процессы в системе используют общие пространства имен. При создании нового процесса можно указать ядру клонировать нужные пространства имен этого процесса. Это достигается путем указания специальных флагов CLONE_NEW* в системном вызове clone(). Использование этих флаг при создании процесса приводит к тому, что для нового процесса будет создано собственное пространство имен. Именно так и работают утилиты LXC, создавая новый контейнер.

.. Отделить пространство имен существующего процесса можно с помощью вызова unshare(). Целиком заменить одно пространство имен процесса на другое можно с помощью вызова setns(). Именно setns() используется для того, чтобы «впрыгнуть» в контейнер.

.. Контрольные группы, как и пространтсва имен, реализованы в ядре. В пространстве пользователя их использование доступно LXC с помощью интерфейса специальной файловой системы cgroup. LXC-утилиты создают каталог в этой файловой системе с именем контейнера, а затем записывают pid процессов в файлы контрольных групп. Поэтому имя контейнера по сути есть имя контрольной группы.

.. Достичь всего этого позволяют различные возможности ядра Linux:
   - изоляция и ограничение ресурсов (cgroup);
   - изоляция пространств имен ядра (ipc, uts, mount, pid, network, user);
   - изоляция файловой системы (Chroot);
   - профили Apparmor и SELinux;
   - политики Seccomp.

.. Как и любая другая технология контейнерной виртуализации, LXC полезен для нужд веб-хостинга, разработки, а также для тестирования и отладки веб-проектов.

.. cgroup
.. ======
.. Смонтируем файловую систему cgroup::
.. 
..   mount -t cgroup -o cpuset,memory,cpu,devices,net_cls none /cgroup
.. 
.. С ее помощью будет происходить ограничение ресурсов контейнера. Данный процесс будет происходить путем создания директории с именем контейнера внутри файловой системы. Директорию будут создавать (и удалять) утилиты LXC.
.. Мы явно указываем контроллеры, которые хотим монтировать, поскольку по-умолчанию в дистрибутивах Centos6/RHEL6 монтиоруется контроллер blkio, который не поддерживает вложенные иерархии, необходимые для работы LXC. В Ubuntu/Debian с этим проблем нет.
   Также полезной может оказаться утилита cgclear из состава libcgroup, которая не просто отмонтирует контрольные группы, но и уничтожает их на уровне ядра. Это поможет предотвратить ошибку -EBUSY при повторном монтировании отдельных контроллеров.

.. Основы LXC
   ==========

.. - Создание контейнера
   - Получение информации о существующих контейнерах или их списка
   - Запуск системных контейнеров и контейнеров приложений
   - Сигнальные процессы, запущенные в контейнере
   - Приостановка, возобновление, останов и уничтожение контейнера

Создание
========
Создание контейнера связывает имя с файлом настроек. 
Имя будет использовано для управления единичным контейнером::

  lxc-create -n name -f configfile

Это позволяет множеству контейнеров использовать один и тот же файл настроек. 
В конфигурационном файле задаются атрибуты контейнера, такие как имя хоста, настройки сети, корневая файловая система и точки монтирования в fstab. 
После запуска скрипта lxc-sshd (создающего конфигурацию) конфигурация ssh-контейнера будет выглядеть так::

  lxc.utsname = my_ssh_container
  lxc.network.type = veth
  lxc.network.flags = up
  lxc.network.link = br0
  lxc.network.ipv4 = 10.0.2.16/24
  lxc.network.name = eth0
  lxc.mount = ./fstab
  lxc.rootfs = ./rootfs

Утилиты LXC по-своему видят процессы системы и доступные ресурсы межпроцессного взаимодействия (IPC), а также имеют собственное дерево точек монтирования (mount tree).

Кроме того, при запуске контейнера подразумевается, что любые ресурсы, не указанные в файле конфигурации, используются совместно с хостом. Это позволяет администраторам компактно описывать ключевые различия между хостом и контейнером, а также обеспечивает переносимость настроек.

Вывод информации о существующих контейнерах -- ключевой момент в управлении ими. 
Просмотр состояния конкретного контейнера::

  lxc-info -n name

Просмотр процессов, принадлежащих контейнеру::

  lxc-ps

Настройка автозапуска
=====================
Автозапуском управляют следующие параметры в файле настроек контейнера:

lxc.start.auto
  0 -- авитозапуск выключен или 1 0 -- авитозапуск включен

lxc.start.delay
  задержка в секундах до автозапуска контейнера

lxc.start.order
  приоритет контейнера, чем выше значение, тем раньше стартует контейнер

lxc.group = group1, ...
  группы в котрые входит контейнер

При включении хост-машины, запускаются все контейнеры с параметром ``lxc.start.auto=1`` (у которых не указана группа) в порядке определяемом приоритетами и с определённой задержкой.

Можно с консоли управлять контейнерами с параметром ``lxc.start.auto=1``, используя команду ``lxc-autostart`` и параметры ``start``, ``stop``, ``kill``.

С помощью команды::

  lxc-autostart -r -g ГРУППА

можно перезагрузить все контейнеры из группы ГРУППА.

Ключ -L позволит увидеть какие контейнеры затронет команда ``lxc-autostart`` и как будет происходить автозапуск, но в реальности ничего не будет выполнено.

Запуск
======

Различают два типа контейнеров: 

- системные контейнеры,
- контейнеры приложений. 

Системные контейнеры похожи на виртуальные машины. 
Но, в отличие от истинной виртуализации, они создают меньшие накладные расходы за счёт меньшей изолированности. 
Это прямое следствие того, что все контейнеры используют одно и тоже ядро. 
Как и виртуальная машина, системный контейнер запускается так же, как Linux-дистрибутив, через запуск процесса init::

  lxc-start -n name init

Напротив, контейнер приложений лишь создает отдельное пространство имен, необходимое для изоляции единичного приложения. 
Запуск контейнера приложений::

  lxc-execute -n name cmd

Подача сигналов
===============

Подаём сигнал всем процессам внутри контейнера::

  lxc-kill -n name -s SIGNAL

Приостановка
============

Приостановка контейнера по сути похожа на отправку сигнала SIGSTOP всем процессам в контейнере. 
Однако отправка избыточных сигналов SIGSTOP может запутать некоторые программы. 
Поэтому LXC использует "замораживатель" процессов (Linux process freezer), доступный через интерфейс cgroup::

  lxc-freeze -n name

Возобновление
=============

Для "размораживания" контейнера::

  lxc-unfreeze -n name

Остановка
=========

Остановка очищает контейнер, завершая все запущенные в нем процессы::

  lxc-stop -n name

Уничтожение
===========

Уничтожение контейнера удаляет конфигурационные файлы и метаданные, которые были связаны с его именем при создании lxc-create::

  lxc-destroy -n name

Просмотр и настройка приоритета
===============================
::

  lxc-priority -n name
  lxc-priority -n name -p priority

Непрерывное наблюдение за состоянием и изменением приоритета контейнера::

  lxc-monitor -n name

Нажмите Ctrl-C чтобы остановить наблюдение.

Ожидание состояния
==================
Команда::

  lxc-wait 

завершится только тогда, когда контейнер переходит в заданное состояние.

Ожидание одного из заданных состояний::

  lxc-wait -n name -s '<СОСТОЯНИЕ_1> | <СОСТОЯНИЕ_2> | ... <СОСТОЯНИЕ_N>'

Ожидание любого состояния, кроме RUNNING::

  lxc-wait -n name -s 'STOPPED|STARTING|STOPPING|ABORTING|FREEZING|FROZEN'

Низкоуровневый доступ
=====================

Для управления контейнерами LXC использует файловую систему ``cgroup``. 
Можно просматривать и изменять параметры контейнеров с помощью просматра и изменения файловой системы ``cgroup``. 
Например, использование процессора каждым контейнером можно регулировать считыванием и изменением параметра ``cpu.shares``::

  lxc-cgroup -n name cpu.shares
  lxc-cgroup -n name cpu.shares <ЗНАЧЕНИЕ>
